% !TEX root = main.tex
\documentclass[11pt]{extreport}

% ===== IMPORT USTAWIEŃ =====
\input{settings}

% ===== DOKUMENT =====
\begin{document}

% Strona tytułowa i oświadczenia
\input{title_page}
\input{claims_page}

% Spis treści
\tableofcontents
\newpage

% Spis rysunków
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{Spis rysunków}
\newpage

% Spis tabel  
\listoftables
\addcontentsline{toc}{chapter}{Spis tabel}
\newpage

% Wykaz oznaczeń (opcjonalnie)
\begingroup
\titleformat{\chapter}[hang]
  {\normalfont\fontsize{16}{20}\bfseries}
  {\thechapter.}{1em}{}
      \clearpage
    \phantomsection

\addcontentsline{toc}{chapter}{Wykaz oznaczeń}
\chapter*{Wykaz oznaczeń}

\begin{tabular}{ll}
NLP & Natural Language Processing -- Przetwarzanie języka naturalnego \\
LLM & Large Language Model -- Duży model językowy \\
API & Application Programming Interface -- Interfejs programowania aplikacji \\
GPU & Graphics Processing Unit -- Procesor graficzny \\
SOTA & State-of-the-Art -- Najnowszy stan wiedzy \\
ML & Machine Learning -- Uczenie maszynowe \\
AI & Artificial Intelligence -- Sztuczna inteligencja \\
RNN & Recurrent Neural Network -- Rekurencyjna sieć neuronowa \\
LSTM & Long Short-Term Memory -- Długa pamięć krótkoterminowa \\
BERT & Bidirectional Encoder Representations from Transformers \\
GPT & Generative Pre-trained Transformer \\
\end{tabular}

\endgroup
\newpage

% ===== STRESZCZENIE =====
\chapter*{Streszczenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Streszczenie}

Phishing stanowi jedno z największych zagrożeń dla bezpieczeństwa cyberprzestrzeni. W niniejszej pracy magisterskiej zaprezentowano kompleksowy system do automatycznej detekcji i klasyfikacji wiadomości phishingowych przy wykorzystaniu nowoczesnych modeli sztucznej inteligencji opartych na przetwarzaniu języka naturalnego (NLP).

Głównym celem badań było porównanie wydajności modeli zintegrowanych w projekcie \textbf{Phishing Email Analyzer} oraz ocena ich przydatności praktycznej. Praca obejmuje kompletny stos aplikacyjny zbudowany w architekturze mikroserwisów (FastAPI + Angular), umożliwiający interaktywną analizę wiadomości email i zapis wyników w postaci raportów eksperymentalnych.

Wyniki raportów wskazują, że najwyższą jakość spośród modeli API osiągnęły Gemini 2.5 Pro (Accuracy 97.6\%, \(F_1=0.9766\)) oraz GPT-4.1 (Accuracy 95.6\%, \(F_1=0.9578\)). Jednocześnie analiza ujawniła istotne różnice implementacyjne pomiędzy adapterami modeli, które wpływają na odtwarzalność i gotowość wdrożeniową. Praca dostarcza praktycznych rekomendacji dla organizacji wybierających rozwiązania do ochrony przed phishingiem.

\vspace{1cm}
\noindent\textbf{Słowa kluczowe:} phishing, klasyfikacja tekstu, sztuczna inteligencja, transformatory, bezpieczeństwo cyberprzestrzeni, NLP
\newpage

% ===== ROZDZIAŁ 1: WPROWADZENIE =====
\chapter{Wprowadzenie}
\label{ch:wprowadzenie}

\section{Motywacja i kontekst}

Phishing pozostaje jednym z najczęściej wykorzystywanych wektorów ataku w praktyce bezpieczeństwa IT. W odróżnieniu od klasycznych zagrożeń technicznych, ataki phishingowe celują przede wszystkim w człowieka i kontekst komunikacji. W praktyce oznacza to, że nawet dojrzała infrastruktura techniczna nie gwarantuje odporności organizacji, jeżeli użytkownik końcowy otrzymuje wiarygodnie wyglądającą wiadomość i wykonuje niebezpieczną akcję.

Wraz z upowszechnieniem modeli językowych nastąpiła równoległa zmiana po obu stronach: atakujący dysponują narzędziami do tworzenia bardziej przekonujących wiadomości, natomiast zespoły bezpieczeństwa uzyskały możliwość stosowania modeli NLP i LLM do automatycznej analizy treści. Ta praca koncentruje się na stronie obronnej, tj. na implementacji i ewaluacji systemu klasyfikacji wiadomości email do klas \textit{phishing} oraz \textit{legit}.

\section{Cel pracy}

Celem pracy było zaprojektowanie i wykonanie działającego systemu \textbf{Phishing Email Analyzer} oraz porównanie jakości klasyfikacji kilku modeli dostępnych przez API i lokalnie. Praca ma charakter inżyniersko-badawczy:

\begin{itemize}
    \item inżynierski, ponieważ obejmuje pełny stos aplikacyjny (frontend + backend + integracje modeli),
    \item badawczy, ponieważ wyniki modeli są oceniane ilościowo na tym samym zbiorze danych.
\end{itemize}

\section{Zakres}

Zakres obejmuje:

\begin{itemize}
    \item implementację backendu w FastAPI oraz frontendu w Angular,
    \item obsługę klasyfikacji pojedynczej wiadomości przez endpoint \texttt{POST /analyze},
    \item przygotowanie i wykorzystanie zbioru \texttt{data/data.json},
    \item uruchomienie eksperymentów porównawczych i zapis raportów do katalogu \texttt{reports/},
    \item analizę mocnych i słabych stron poszczególnych modeli.
\end{itemize}

Zakres nie obejmuje wdrożenia produkcyjnego, integracji z serwerem pocztowym ani budowy pełnego pipeline'u MLOps.

% ===== ROZDZIAŁ 2: TŁO TECHNICZNE =====
\chapter{Tło techniczne}
\label{ch:tlo}

\section{Ewolucja metod detekcji phishingu}

W praktyce wyróżnia się trzy główne grupy podejść:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Regułowe:} blacklisty domen/IP, reguły heurystyczne, kontrola SPF/DKIM/DMARC.
    \item \textbf{Klasyczne ML:} modele wykorzystujące cechy ręcznie projektowane (TF-IDF, n-gramy, cechy URL).
    \item \textbf{NLP/LLM:} modele rozumiejące kontekst semantyczny wiadomości oraz intencję nadawcy.
\end{itemize}

Podejścia regułowe są szybkie i tanie, ale łatwe do obejścia. Podejścia klasyczne poprawiają wykrywalność, jednak silnie zależą od jakości cech. Modele transformatorowe i LLM zwykle lepiej radzą sobie z kontekstem, kosztują jednak więcej (API) albo wymagają zasobów obliczeniowych (lokalne uruchomienie).

\section{Metryki oceny}

W pracy stosowano standardowe metryki klasyfikacji binarnej:

\begin{align}
\text{Accuracy} &= \frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN} \\
\text{Precision} &= \frac{TP}{TP + FP} \\
\text{Recall} &= \frac{TP}{TP + FN} \\
F_1 &= 2 \cdot \frac{\text{Precision} \cdot \text{Recall}}{\text{Precision} + \text{Recall}}
\end{align}

W kontekście bezpieczeństwa szczególnie istotne jest ograniczenie liczby \textit{false negatives}, tj. przypadków, gdy realny phishing zostaje oznaczony jako wiadomość bezpieczna.

% ===== ROZDZIAŁ 3: ZAŁOŻENIA BADANIA =====
\chapter{Założenia badania}
\label{ch:problem}

\section{Pytania badawcze}

\begin{description}[style=nextline]
    \item[\textbf{P1}] Jaką skuteczność osiągają poszczególne modele w tym samym zadaniu klasyfikacji?
    \item[\textbf{P2}] Jak duża jest różnica pomiędzy modelami API oraz lokalnymi?
    \item[\textbf{P3}] Jakie typy błędów dominują (fałszywe alarmy czy pominięte phishingi)?
    \item[\textbf{P4}] Jak stan integracji modeli wpływa na realną użyteczność systemu?
\end{description}

\section{Hipotezy robocze}

\begin{description}[style=nextline]
    \item[\textbf{H1}] Modele API (GPT-4.1, Gemini 2.5 Pro) osiągną najwyższą jakość klasyfikacji.
    \item[\textbf{H2}] Modele lokalne będą bardziej wymagające operacyjnie i bardziej podatne na błędy klasyfikacji na danych mieszanych.
    \item[\textbf{H3}] Praktyczna wartość rozwiązania zależy nie tylko od metryk, ale również od dojrzałości implementacji adapterów modeli.
\end{description}

% ===== ROZDZIAŁ 4: ARCHITEKTURA SYSTEMU =====
\chapter{Architektura systemu}
\label{ch:metodologia}

\section{Przegląd komponentów}

Projekt jest zorganizowany jako monorepo zawierające:

\begin{itemize}
    \item \texttt{phishing-email-analyzer/backend} --- API FastAPI i integracje modeli,
    \item \texttt{phishing-email-analyzer/frontend} --- aplikację Angular,
    \item \texttt{data/data.json} --- zbiór wiadomości do testów,
    \item \texttt{reports/*.json} --- raporty wyników eksperymentów.
\end{itemize}

\section{Backend FastAPI}

Backend udostępnia dwa kluczowe endpointy:

\begin{itemize}
    \item \texttt{GET /} --- status API i lista modeli,
    \item \texttt{POST /analyze} --- analiza pojedynczej wiadomości.
\end{itemize}

Model wejściowy zapytania zawiera pola:
\texttt{email\_text}, \texttt{model\_name}, \texttt{sender}, \texttt{title}.

Odpowiedź API zawiera m.in. predykcję, uzasadnienie modelu, znacznik czasu oraz czas odpowiedzi backendu w milisekundach.

\section{Warstwa modeli}

W kodzie backendu zdefiniowano integracje następujących modeli:

\begin{itemize}
    \item \texttt{gpt-4.1},
    \item \texttt{gemini-2.5-pro},
    \item \texttt{mistral-7b},
    \item \texttt{llama-cloud},
    \item \texttt{bielik-2-4bit}.
\end{itemize}

Istotna obserwacja implementacyjna: w kodzie odwoływany jest plik \texttt{models/bielik2\_4bit.py}, który nie występuje obecnie w drzewie repozytorium. Oznacza to, że bez uzupełnienia adaptera lub wyłączenia tego modelu uruchomienie pełnej ścieżki backendu może zakończyć się błędem ładowania modułu.

\section{Frontend Angular}

Frontend zawiera komponenty wejścia wiadomości i prezentacji wyniku oraz serwis komunikacji z API. Warstwa HTTP wywołuje backend przez metodę \texttt{analyze(...)} kierowaną do endpointu \texttt{/analyze}. Taki kontrakt API jest spójny z implementacją backendu.

% ===== ROZDZIAŁ 5: METODOLOGIA EKSPERYMENTU =====
\chapter{Metodologia eksperymentu}
\label{ch:implementacja}

\section{Zbiór danych}

Badanie wykonano na zbiorze \texttt{data/data.json} zawierającym 500 rekordów. Każdy rekord ma pola:

\begin{itemize}
    \item \texttt{id}, \texttt{title}, \texttt{sender}, \texttt{text},
    \item \texttt{ground\_truth} $\in$ \{\texttt{phishing}, \texttt{legit}\},
    \item \texttt{category}.
\end{itemize}

Rozkład klas jest zbalansowany: 250 wiadomości \texttt{phishing} i 250 wiadomości \texttt{legit}. Kategorie obejmują m.in. \texttt{banking}, \texttt{invoice}, \texttt{delivery}, \texttt{social}, \texttt{tax}, \texttt{education}, \texttt{health}.

\section{Procedura testowa}

Ocena została wykonana przez uruchomienie skryptów porównawczych i analizę zapisanych raportów JSON w katalogu \texttt{reports/}. Dla każdego modelu mierzono poprawność predykcji względem \texttt{ground\_truth}, a następnie wyliczano metryki globalne.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Schemat ewaluacji}, label={lst:protocol}]
for model in evaluated_models:
    for sample in dataset:
        pred = model.classify(sample["text"])
        compare(pred, sample["ground_truth"])

    compute_confusion_matrix()
    compute_accuracy_precision_recall_f1()
    save_report_json()
\end{lstlisting}

\section{Modele objęte porównaniem}

W części wynikowej zestawiono modele, dla których dostępne są kompletne raporty ewaluacyjne:

\begin{itemize}
    \item GPT-4.1,
    \item Gemini 2.5 Pro,
    \item Mistral 7B,
    \item Llama Cloud,
    \item Bielik 11B v2.2 Instruct (wariant 4-bit, raport eksperymentalny).
\end{itemize}

% ===== ROZDZIAŁ 6: WYNIKI =====
\chapter{Wyniki eksperymentów}
\label{ch:wyniki}

\section{Wyniki ilościowe}

Tabela \ref{tab:wyniki} przedstawia metryki wyliczone na podstawie raportów znajdujących się w katalogu \texttt{reports/}. Dla klasy pozytywnej przyjęto etykietę \texttt{phishing}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Porównanie modeli na zbiorze testowym}
\label{tab:wyniki}
\begin{tabular}{@{}lrrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Model} & \textbf{N} & \textbf{Accuracy [\%]} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} \\
\midrule
Gemini 2.5 Pro & 500 & 97.60 & 0.9542 & 1.0000 & 0.9766 \\
GPT-4.1 & 500 & 95.60 & 0.9191 & 1.0000 & 0.9578 \\
Bielik 11B (4-bit) & 500 & 98.20 & 0.9653 & 1.0000 & 0.9823 \\
Llama Cloud & 498 & 73.49 & 0.6526 & 1.0000 & 0.7898 \\
Mistral 7B & 500 & 71.40 & 0.6361 & 1.0000 & 0.7776 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textit{Uwaga:} Dla Llama Cloud raport zawiera 2 próbki błędne technicznie (\texttt{error\_samples}), dlatego metryki liczono dla $N=498$.

\section{Analiza macierzy pomyłek}

Wspólny wzorzec dla wszystkich raportów: wysoki \textit{recall} dla klasy \texttt{phishing} (brak lub prawie brak \textit{false negatives}) przy zróżnicowanej liczbie \textit{false positives}. Oznacza to, że modele mają tendencję do konserwatywnego oznaczania wiadomości jako phishing, co zwiększa bezpieczeństwo kosztem większej liczby fałszywych alarmów.

Przykład dla GPT-4.1:
\begin{itemize}
    \item $TP=250$, $FN=0$,
    \item $FP=22$, $TN=228$.
\end{itemize}

Przykład dla Gemini 2.5 Pro:
\begin{itemize}
    \item $TP=250$, $FN=0$,
    \item $FP=12$, $TN=238$.
\end{itemize}

Największą liczbę fałszywych alarmów odnotowano dla Mistral 7B ($FP=143$) i Llama Cloud ($FP=132$).

\section{Czas odpowiedzi}

W raportach dostępny jest pełny pomiar średniego czasu odpowiedzi dla modelu Llama Cloud: \(19069.92\,\text{ms}\). Dla pozostałych raportów czasy nie są zapisane jednolicie, dlatego porównanie opóźnień w tej wersji pracy ma charakter jakościowy, nie ilościowy.

% ===== ROZDZIAŁ 7: DYSKUSJA =====
\chapter{Dyskusja wyników}
\label{ch:dyskusja}

\section{Interpretacja}

Najlepszą jakość w modelach dostępnych przez API osiągnął Gemini 2.5 Pro, następnie GPT-4.1. Wyniki te potwierdzają, że duże modele ogólnego przeznaczenia dobrze radzą sobie z detekcją wzorców socjotechnicznych w treści wiadomości.

Wynik Bielika 11B (wariant 4-bit) jest bardzo wysoki, ale należy go interpretować ostrożnie: raport pochodzi z osobnego przebiegu eksperymentalnego i obecnie brak kompletnego adaptera tego modelu w głównej ścieżce backendu repozytorium. Oznacza to, że bardzo dobry wynik jakościowy nie przekłada się jeszcze automatycznie na gotowość produkcyjną tej integracji.

Słabsze wyniki Mistral 7B i Llama Cloud wynikają przede wszystkim z nadmiernej liczby \textit{false positives}. W praktyce operacyjnej oznacza to większe obciążenie analityków SOC i większą liczbę legalnych wiadomości kierowanych do dodatkowej weryfikacji.

\section{Weryfikacja hipotez}

\begin{description}[style=nextline]
    \item[\textbf{H1}] \textbf{Potwierdzona częściowo.} W grupie modeli API najwyższą jakość osiągnęły Gemini 2.5 Pro i GPT-4.1.
    \item[\textbf{H2}] \textbf{Potwierdzona.} Modele lokalne okazały się bardziej wymagające operacyjnie; dodatkowo jakość Mistral 7B była istotnie niższa od modeli czołowych.
    \item[\textbf{H3}] \textbf{Potwierdzona.} Stan implementacji adapterów modeli ma realny wpływ na możliwość wykorzystania wyników w aplikacji.
\end{description}

\section{Ograniczenia badania}

\begin{itemize}
    \item Zbiór \texttt{data/data.json} ma charakter projektowy i mimo zróżnicowania kategorii nie zastępuje walidacji na niezależnych, zewnętrznych korpusach.
    \item Część raportów nie zawiera spójnych metadanych czasowych, co ogranicza precyzyjne porównanie latencji.
    \item Brakujący adapter \texttt{bielik2\_4bit.py} w backendzie utrudnia odtworzenie pełnego pipeline'u dla wszystkich deklarowanych modeli.
\end{itemize}

% ===== ROZDZIAŁ 8: WNIOSKI =====
\chapter{Wnioski i kierunki dalszych prac}
\label{ch:wnioski}

\section{Główne wnioski}

\begin{enumerate}
    \item Opracowany system umożliwia skuteczną, automatyczną klasyfikację wiadomości phishingowych i legalnych w architekturze FastAPI + Angular.
    \item Najwyższą jakość spośród modeli API uzyskano dla Gemini 2.5 Pro, a następnie GPT-4.1.
    \item Największym problemem modeli słabszych jakościowo okazały się fałszywe alarmy, a nie pominięte phishingi.
    \item W praktyce o wartości rozwiązania decyduje równocześnie jakość modelu i dojrzałość implementacyjna adaptera.
\end{enumerate}

\section{Rekomendacje praktyczne}

\begin{itemize}
    \item Dla wdrożeń nastawionych na jakość klasyfikacji: preferować Gemini 2.5 Pro lub GPT-4.1.
    \item Dla środowisk o wysokich wymaganiach prywatności: rozwijać ścieżkę lokalną (Bielik/Mistral), ale po ujednoliceniu i domknięciu integracji backendowej.
    \item Dla eksploatacji produkcyjnej: monitorować liczbę \textit{false positives} i wdrożyć warstwę wtórnej weryfikacji dla przypadków niejednoznacznych.
\end{itemize}

\section{Kierunki dalszych badań}

\begin{enumerate}
    \item Rozbudowa zbioru danych o rzeczywiste, świeże kampanie phishingowe i walidacja na danych zewnętrznych.
    \item Ujednolicenie raportowania metryk i czasów odpowiedzi we wszystkich adapterach modeli.
    \item Dodanie brakującego adaptera Bielika do backendu i pełna reprodukcja wyników z poziomu jednego pipeline'u.
    \item Rozszerzenie systemu o analizę załączników i URL (warstwa multimodalna).
\end{enumerate}

\section{Podsumowanie}

Zrealizowany projekt pokazuje, że połączenie nowoczesnych modeli językowych z prostą, dobrze zdefiniowaną architekturą aplikacyjną pozwala budować praktyczne narzędzia wspierające cyberbezpieczeństwo. Jednocześnie wyniki podkreślają, że sama jakość modelu nie wystarcza: równie ważne są odtwarzalność eksperymentu, kompletność integracji i kontrola jakości danych.

% ===== BIBLIOGRAFIA =====
\printbibliography[heading=bibintoc,title={Bibliografia}]

% ===== ZAŁĄCZNIKI =====
\appendix

\chapter{Instrukcje instalacji i uruchomienia}
\label{app:instalacja}

\section{Wymagania systemowe}

\begin{itemize}
    \item Python 3.13+
    \item Node.js 20.x
    \item npm 10.x
    \item Git
    \item GPU (opcjonalnie) --- NVIDIA CUDA 12.1 lub wyżej
\end{itemize}

\section{Backend Setup}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Instalacja backendu}]
# 1. Klonuj repozytorium
git clone <REPO_URL>
cd phishing-email-analyzer/backend

# 2. Zaloz virtualenv
python -m venv venv
.\venv\Scripts\Activate  # Windows
source venv/bin/activate  # macOS/Linux

# 3. Instaluj zaleznosci
pip install -r requirements.txt

# 4. Konfiguruj .env
copy .env.example .env
# Edytuj .env z API kluczami

# 5. Uruchom backend
uvicorn main:app --reload --host 127.0.0.1 --port 8000
\end{lstlisting}

\section{Frontend Setup}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Instalacja frontendu}]
cd ../frontend

# 1. Instaluj Node packages
npm install

# 2. Konfiguruj environment
cp environment.example.ts src/environments/environment.ts

# 3. Uruchom dev server
npm start
# Aplikacja: http://localhost:4200
\end{lstlisting}

\chapter{API Documentation}
\label{app:api}

\section{Base URL}

\texttt{http://localhost:8000}

\section{POST /analyze}

Klasyfikuje pojedynczy email.

\textbf{Request:}
\begin{lstlisting}[language=json]
{
  "email_text": "Kliknij tutaj...",
  "model_name": "gpt-4.1",
  "sender": "admin@bank.com",
  "title": "Wazna wiadomosc od Banku"
}
\end{lstlisting}

\textbf{Response (200 OK):}
\begin{lstlisting}[language=json]
{
    "model": "gpt-4.1",
  "prediction": "phishing",
  "reason": "Email zawiera...",
    "timestamp": "2026-03-12T12:34:56.123456",
    "response_time_ms": 842.31,
    "sender": "admin@bank.com",
    "title": "Wazna wiadomosc od Banku"
}
\end{lstlisting}

\chapter{Słownik terminów}
\label{app:slownik}

\begin{description}
    \item[Phishing] Atak socjalny poprzez email mający na celu kradzież poufnych informacji
    \item[NLP] Natural Language Processing --- przetwarzanie języka naturalnego
    \item[LLM] Large Language Model --- duży model językowy
    \item[Transformator] Architektura neuronowa oparta na Self-Attention
    \item[Fine-tuning] Dostrojenie pre-trained modelu na specjalistycznym zbiorze
    \item[SOTA] State-of-the-Art --- najnowsze rezultaty w danej dziedzinie
    \item[Ensemble] Kombinacja wielu modeli w celu poprawy wydajności
    \item[False Positive] Alarm fałszywy --- legalne coś sklasyfikowane jako phishing
    \item[False Negative] Missed detection --- phishing przegapiony
\end{description}

% ===== BIBLIOGRAFIA =====
\printbibliography[title={Literatura}]

% ===== SUMMARY (ENGLISH) =====
\begingroup
\titleformat{\chapter}[hang]
  {\normalfont\fontsize{16}{20}\bfseries\centering}
  {\thechapter.}{1em}{}
      \clearpage
    \phantomsection

\addcontentsline{toc}{chapter}{Summary}
\chapter*{Summary}
\endgroup

This master's thesis addresses automated phishing email detection with modern Natural Language Processing (NLP) models and an end-to-end engineering implementation. The work presents the design and evaluation of the Phishing Email Analyzer system, combining a FastAPI backend, an Angular frontend, and multiple model adapters.

Experimental evaluation was conducted on a balanced project dataset of 500 emails (250 phishing, 250 legit). The best API-based results were obtained by Gemini 2.5 Pro (Accuracy 97.6\%, \(F_1=0.9766\)) and GPT-4.1 (Accuracy 95.6\%, \(F_1=0.9578\)). Llama Cloud and Mistral 7B produced lower overall accuracy mainly due to a high number of false positives. An additional Bielik 11B 4-bit report reached high quality metrics, but its backend adapter is not yet fully integrated in the current repository state.

The key contribution of this thesis is practical: not only model comparison, but also a reproducible application workflow linking dataset, inference, and JSON reports. The findings show that operational readiness depends on both predictive performance and implementation maturity of model adapters.

The thesis provides implementation-oriented recommendations for production use, including model selection by risk profile, reduction of false positives through secondary verification, and unification of reporting across all adapters. Future work includes extending the dataset, completing local-model integration, and adding URL/attachment-aware multimodal analysis.

This work contributes to the field by offering a comprehensive, reproducible framework for phishing detection, demonstrating the practical applicability of modern AI models in cybersecurity, and highlighting the critical trade-offs between accuracy, cost, and privacy in real-world deployments.

\end{document}
